% Chapter cel pracy

\chapter{Cel i założenia pracy} % Chapter title

%\label{ch:name} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:name} 

 
Praca ma na celu zbadania możliwości wykonania projektu Szybkiej, Inteligentnej kamery z interfejsem Ethernet na systemie wbudowanym (ang. embedded system).
Kamerę stosować można będzie np. do monitorowania przestrzeni przemysłowej, a także w komunikacji miejskiej, czy też w zastosowaniach domowych. Docelowo użytkownikiem mają być osoby indywidualne, aczkolwiek system jest elastyczny, wobec czego łatwo można go zmodyfikować także pod kątem bardziej specjalistycznych zastosowań.
Projekt stanowi podstawę do realizacji dużo większego systemu – sieci kamer połączonych ze sobą, np. pod kontrolą serwera i umożliwiających realizację bardziej złożonych zadań, jak np. śledzenie trasy danej osoby, czy też kontrolowanie jednocześnie kilku obszarów w hali produkcyjnej.

\begin{description}
\item Założenia projektu :
	\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Inteligencja dostosowana do wymogów monitoringu – zaimplementowana logika pozwala kamerze rozpoznać określone obiekty oraz wykonywać samodzielnie akcje, sterować układem zewnętrznym
	\item Maksymalizacja prędkości działania
\item Modularność – struktura oprogramowania ma być łatwa do rozbudowy i debugowania
\item Komunikacja z użytkownikiem.
		\end{itemize}
\end{description}

Do komunikacji z użytkownikiem wykorzystany zostanie serwer http, na którym będą umieszczane przez aplikację logi (zdjęcie osoby i data wykonania akcji). Natomiast sterowanie innymi urządzeniami zrealizowane jest poprzez wystawienie stanów HIGH/LOW na wyjściach portów GPIO.

\begin{description}
\item Na wykonanie projektu składa się:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Praca koncepcyjna
\item Konfiguracja systemu 
\item Połączenie podzespołów : płyty z układem sterowanym
\item Napisanie aplikacji uruchamianej na płycie
\item Skonfigurowanie serwera http i przygotowanie skryptu PHP/jQuery
\item Wykonanie testów działania projektu.
\end{itemize}
\end{description}